你好，我是周志明。

在前面两讲中，我们了解了分布式服务中的容错机制，这是分布式服务调用中必须考虑的因素。今天这节课，我们接着来学习分布式服务中另一个常见的机制：限流。

任何一个系统的运算、存储、网络资源都不是无限的，当系统资源不足以支撑外部超过预期的突发流量时，就应该要有取舍，建立面对超额流量自我保护的机制，而这个机制就是微服务中常说的“限流”。

限流的目标
-----

在介绍限流具体的实现细节之前，我们先来做一道小学三年级难度的四则运算场景应用题：

> **已知条件：**-
> 系统中一个业务操作需要调用10个服务协作来完成，该业务操作的总超时时间是10秒，每个服务的处理时间平均是0.5秒，集群中每个服务均部署了20个实例副本。-
> -
> **求解以下问题：**-
> (1)单个用户访问，完成一次业务操作，需要耗费系统多少处理器时间？﻿-
> ﻿答：0.5 × 10 = 5 Sec [CPU Time](https://en.wikipedia.org/wiki/CPU_time)-
> (2)集群中每个服务每秒最大能处理多少个请求？﻿-
> ﻿答：(1 ÷ 0.5) × 20 = 40 [QPS](https://en.wikipedia.org/wiki/Queries_per_second)-
> (3)假设不考虑顺序且请求分发是均衡的，在保证不超时的前提下，整个集群能持续承受最多每秒多少笔业务操作？﻿-
> ﻿答：40 × 10 ÷ 5 = 80 [TPS](https://en.wikipedia.org/wiki/Transactions_per_second)-
> (4)如果集群在一段时间内持续收到100 TPS的业务请求，会出现什么情况？﻿-
> ﻿答：这就超纲了小学水平，得看你们家架构师的本事了。

前三个问题都很基础我就不说了，对于最后一个问题，如果仍然按照小学生的解题思路，最大处理能力为80 TPS的系统遇到100 TPS的请求，应该能完成其中的80 TPS，也就是只有20 TPS的请求失败或被拒绝才对。然而这其实是最理想的情况，也是我们追求的目标。

事实上，如果不做任何处理的话，更可能出现的结果是，这100个请求中的每一个都开始了处理，但是大部分请求都只完成了10次服务调用中的8次或者9次，然后就是超时没有然后了。

其实在很多的微服务应用中，多数服务调用都是白白浪费掉的，没有几个请求能够走完整笔业务操作。比如早期的12306系统就明显存在这样的问题，全国人民都上去抢票的结果，就是全国人民谁都买不上票。

那么，为了避免这种状况出现，一个健壮的系统就需要做到恰当的流量控制，更具体地说，需要妥善解决以下三个问题：

*   **依据什么限流？**

要不要控制流量、要控制哪些流量、控制力度要有多大，等等，这些操作都没法在系统设计阶段静态地给出确定的结论，必须根据系统此前一段时间的运行状况，甚至未来一段时间的预测情况来动态决定。

*   **具体如何限流？**

要想解决系统具体是如何做到允许一部分请求能够通行，而另外一部分流量实行受控制的失败降级的问题，就必须要了解和掌握常用的服务限流算法和设计模式。

*   **超额流量如何处理？**

超额流量可以有不同的处理策略，也许会直接返回失败（如429 Too Many Requests），或者被迫使它们进入降级逻辑，这种策略被称为**否决式限流**；也可能是让请求排队等待，暂时阻塞一段时间后继续处理，这种则被称为**阻塞式限流**。

流量统计指标
------

那么，要做好流量控制，首先就要弄清楚到底哪些指标能反映系统的流量压力大小。

相比较而言，容错的统计指标是明确的，容错的触发条件基本上只取决于请求的故障率，发生失败、拒绝与超时都算作故障。但限流的统计指标就不那么明确了，所以这里我们要先搞明白一个问题：**限流中的“流”到底指什么呢？**

要解答这个问题，我们得先梳理清楚经常用于衡量服务流量压力，但又比较容易混淆的三个指标的定义：

*   **每秒事务数（Transactions per Second，TPS）**

TPS是衡量信息系统吞吐量的最终标准。“事务”可以理解为一个逻辑上具备原子性的业务操作。比如你在Fenix's Bookstore买了一本书要进行支付，这个“支付”就是一笔业务操作，无论支付成功还是不成功，这个操作在逻辑上就是原子的，即逻辑上不可能让你买本书可以成功支付前面200页，但失败了后面300页。

*   **每秒请求数（Hits per Second，HPS）**

HPS是指每秒从客户端发向服务端的请求数（这里你要把Hits理解为Requests而不是Clicks，国内某些翻译把它理解为“每秒点击数”多少有点望文生义的嫌疑）。如果只要一个请求就能完成一笔业务，那HPS与TPS是等价的，但在一些场景里（尤其常见于网页中），一笔业务可能需要多次请求才能完成。

比如你在Fenix's Bookstore买了一本书要进行支付，尽管在操作逻辑上它是原子的，但在技术实现上，除非你是直接在银行开的商城中购物能够直接扣款，否则这个操作就很难在一次请求里完成，总要经过显示支付二维码、扫码付款、校验支付是否成功等过程，中间不可避免地会发生多次请求。

*   **每秒查询数（Queries per Second，QPS）**

QPS是指一台服务器能够响应的查询次数。如果只有一台服务器来应答请求，那QPS和HPS是等价的，但在分布式系统中，一个请求的响应，往往要由后台多个服务节点共同协作来完成。

比如你在Fenix's Bookstore买了一本书要进行支付，在扫描支付二维码时，尽管客户端只发送了一个请求，但在这背后，服务端很可能需要向仓储服务确认库存信息避免超卖、向支付服务发送指令划转货款、向用户服务修改用户的购物积分，等等，这里面每次的内部访问，都要消耗掉一次或多次查询数。

总体来说，以上这三点都是基于调用计数的指标，而在整体目标上，我们当然**最希望能够基于TPS来限流**，因为信息系统最终是为人类用户提供服务的，用户并不关心业务到底是由多少个请求、多少个后台查询共同协作来实现的。

但是，系统的业务五花八门，不同的业务操作对系统的压力往往差异巨大，不具备可比性；而更关键的是，流量控制是针对用户实际操作场景来限流的，这不同于压力测试场景中无间隙（最多有些集合点）的全自动化操作，真实业务操作的耗时会无可避免地受限于用户交互带来的不确定性。比如前面例子中的“扫描支付二维码”这个步骤，如果用户在掏出手机扫描二维码前，先顺便回了两条短信，那整个付款操作就要持续更长时间。

那么此时，如果按照业务开始时计数器加1，业务结束时计数器减1，通过限制最大TPS来限流的话，就不能准确地反映出系统所承受的压力了。所以直接针对TPS来限流，实际上是很难操作的。

目前来说，**主流系统大多倾向于使用HPS作为首选的限流指标，因为它相对容易观察统计，而且能够在一定程度上反映系统当前以及接下来一段时间的压力**。

但你要知道的是，限流指标并不存在任何必须遵循的权威法则，根据系统的实际需要，哪怕完全不选择基于调用计数的指标都是有可能的。我举个简单的例子，下载、视频、直播等I/O密集型系统，往往会把每次请求和响应报文的大小作为限流指标，而不是调用次数。

比如说，只允许单位时间通过100MB的流量；再比如网络游戏等基于长连接的应用，可能会把登录用户数作为限流指标，热门的网游往往超过一定用户数就会让你在登录前排队等候。

限流设计模式
------

与容错模式类似，对于具体如何进行限流，业界内也有一些常见、常用、被实践证明有效的设计模式可以参考使用，包括流量计数器、滑动时间窗、漏桶和令牌桶这四种，下面我们一起来看看。

### 流量计数器模式

我们最容易想到的一种做限流的方法，就是设置一个计算器，根据当前时刻的流量计数结果是否超过阈值来决定是否限流。比如在前面的小学场景应用题中，我们计算得出了该系统能承受的最大持续流量是80 TPS，那我们就可以控制任何一秒内，发现超过80次的业务请求就直接拒绝掉超额部分。

这种做法很直观，而且有些简单的限流就是这么实现的，但它并不严谨，比如说以下两个结论，就很可能出乎你对限流算法的意料之外：

*   **即使每一秒的统计流量都没有超过80 TPS，也不能说明系统没有遇到过大于80 TPS的流量压力。**

你可以想像这样一个场景：如果系统连续两秒都收到了60 TPS的访问请求，但这两个60 TPS请求分别是前1秒里的后0.5秒，以及后1秒中的前0.5秒所发生的。这样虽然每个周期的流量都不超过80 TPS请求的阈值，但是系统确实是曾经在1秒内发生了超过阈值的120 TPS请求。

*   **即使连续若干秒的统计流量都超过了80 TPS，也不能说明流量压力就一定超过了系统的承受能力。**

你同样可以想像这样一个场景：如果10秒的时间片段中，前3秒的TPS平均值到了100，而后7秒的平均值是30左右，此时系统是否能够处理完这些请求而不产生超时失败？

答案是可以的，因为条件中给出的超时时间是10秒，而最慢的请求也能在8秒左右处理完毕。如果只基于固定时间周期来控制请求阈值为80 TPS，反而会误杀一部分请求，造成部分请求出现原本不必要的失败。

由此可见，流量计数器模式缺陷的根源在于，它只是针对时间点进行离散的统计。因此为了弥补该缺陷，一种名为“滑动时间窗”的限流模式就被设计了出来，它可以实现平滑的基于时间片段的统计。

### 滑动时间窗模式

[滑动窗口算法](https://en.wikipedia.org/wiki/Sliding_window_protocol)（Sliding Window Algorithm）在计算机科学的很多领域中都有成功的应用，比如编译原理中的[窥孔优化](https://en.wikipedia.org/wiki/Peephole_optimization)（Peephole Optimization）、TCP协议的[阻塞控制](https://en.wikipedia.org/wiki/Network_congestion#Congestion_control)（Congestion Control）等都使用到了滑动窗口算法。而对分布式系统来说，无论是服务容错中对服务响应结果的统计，还是流量控制中对服务请求数量的统计，也都经常要用到滑动窗口算法。

关于这个算法的运作过程，现在你可以充分发挥下想象力，在脑海中构造这样一个场景：在不断向前流淌的时间轴上，漂浮着一个固定大小的窗口，窗口与时间一起平滑地向前滚动。在任何时刻，我们静态地通过窗口内观察到的信息，都等价于一段长度与窗口大小相等、动态流动中的时间片段的信息。由于窗口观察的目标都是时间轴，所以它就被称为形象地称为“**滑动时间窗模式**”。

我再举个更具体的例子，假如我们准备观察的时间片段为10秒，并以1秒作为统计精度的话，那可以设定一个长度为10的数组（实际设计中通常是以双头队列来实现的，这里简化一下）和一个每秒触发1次的定时器。

现在，假设我们准备通过统计结果进行限流和容错，并定下限流阈值是最近10秒内收到的外部请求不要超过500个，服务熔断的阈值是最近10秒内的故障率不超过50%，那么在每个数组元素中（下图中称为Buckets），就应该存储请求的总数（实际是通过明细相加得到的）和其中成功、失败、超时、拒绝的明细数，具体如下图所示：

![](assets/746b13a40de24af2b2c66e0c8270129a.jpg)

滑动窗口模式示意（[图片来自Hystrix使用文档](https://github.com/Netflix/Hystrix/wiki)）

> 补充：这里虽然引用了Hystrix文档的图片，但Hystrix实际上是基于RxJava实现的，RxJava的响应式编程思路与我下面描述的步骤差异比较大。我的本意并不是去讨论某一款流量治理工具的具体实现细节，因此这里你可以将以下描述的步骤作为原理来理解。

这样，当频率固定为每秒1次的定时器被唤醒时，它应该完成以下几项工作，这也就是滑动时间窗的工作过程：

1.  将数组最后一位的元素丢弃掉，并把所有元素都后移一位，然后在数组第一个插入一个新的空元素。这个步骤即为“滑动窗口”。
2.  将计数器中所有统计信息写入到第一位的空元素中。
3.  对数组中所有元素进行统计，并复位清空计数器数据供下一个统计周期使用。

所以简而言之，滑动时间窗口模式的限流完全解决了流量计数器的缺陷，它可以保证在任意时间片段内，只需经过简单的调用计数比较，就能控制住请求次数一定不会超过限流的阈值，在单机限流或者分布式服务单点网关中的限流中很常用。

不过，这种限流模式也有一些缺点，**它通常只适用于否决式限流**，对于超过阈值的流量就必须强制失败或降级，很难进行阻塞等待处理，也就很难在细粒度上对流量曲线进行整形，起不到削峰填谷的作用。而接下来我要介绍的这两种限流模式，就适用于阻塞式限流的处理策略。

我们先来看看漏桶模式。

### 漏桶模式

在计算机网络中，专门有一个术语“[流量整形](https://en.wikipedia.org/wiki/Traffic_shaping)”（Traffic Shaping），用来描述如何限制网络设备的流量突变，使得网络报文以比较均匀的速度向外发送。流量整形通常都需要用到缓冲区来实现，当报文的发送速度过快时，首先在缓冲区中暂存，然后在控制算法的调节下，均匀地发送这些被缓冲的报文。

可以发现这里我提到了控制算法，常用的控制算法有[漏桶算法](https://en.wikipedia.org/wiki/Leaky_bucket)（Leaky Bucket Algorithm）和[令牌桶算法](https://en.wikipedia.org/wiki/Token_bucket)（Token Bucket Algorithm）两种，这两种算法的思路截然相反，但达到的效果又是相似的。

所谓漏桶，可以理解为就是你在小学做应用题时，一定遇到过的那个奇怪的水池：“一个水池，每秒以X升速度注水，同时又以Y升速度出水，问水池啥时候装满”。

那么针对限流模式的话，你可以把“请求”想像成是“水”，水来了都先放进池子里，水池同时又以额定的速度出水，让请求进入系统中。这样，如果一段时间内注水过快的话，水池还能充当缓冲区，让出水口的速度不至于过快。

不过，由于请求总是有超时时间的，所以缓冲区的大小也必须是有限度的，当注水速度持续超过出水速度一段时间以后，水池终究会被灌满。**此时，从网络的流量整形的角度看，就体现为部分数据包被丢弃；而从信息系统的角度看，就体现为有部分请求会遭遇失败和降级。**

另外漏桶在代码实现上也非常简单，它其实就是一个以请求对象作为元素的先入先出队列（FIFO Queue），队列长度就相当于漏桶的大小，当队列已满时就拒绝新的请求进入。漏桶实现起来很容易，比较困难的地方只在于如何确定漏桶的两个参数：**桶的大小和水的流出速率**。

首先是桶的大小。如果桶设置得太大，那服务依然可能遭遇流量过大的冲击，不能完全发挥限流的作用；如果设置得太小，那很可能就会误杀掉一部分正常的请求，这种情况与流量计数器模式中举过的例子是一样的。

而流出速率在漏桶算法中一般是个固定值，这对于开篇我提到的那个场景应用题中，固定拓扑结构的服务是很合适的；但同时你也应该明白，那是经过最大限度简化的场景，现实世界里系统的处理速度，往往会受到其内部拓扑结构变化和动态伸缩的影响。所以，能够支持变动请求处理速率的令牌桶算法，可能往往会是更受我们青睐的选择。

### 令牌桶模式

如果说漏桶是小学应用题中的奇怪水池，那令牌桶就是你去银行办事时摆在门口的那台排队取号机。它与漏桶一样都是基于缓冲区的限流算法，只是方向刚好相反：**漏桶是从水池里往系统出水，令牌桶则是系统往排队机中放入令牌。**

令牌桶模式具体是如何实现的呢？我来举个例子。

假设我们要限制系统在X秒内的最大请求次数不超过Y，那我们可以每间隔X/Y时间，就往桶中放一个令牌，当有请求进来时，首先要从桶中取得一个准入的令牌，然后才能进入系统处理。任何时候，一旦请求进入桶中发现没有令牌可取了，就应该马上失败或进入服务降级逻辑。

与漏桶类似，令牌桶同样有最大容量，这意味着当系统比较空闲的时候，桶中的令牌累积到一定程度就不再无限增加，而预存在桶中的令牌便是请求最大缓冲的余量。

这里可能说得有些抽象，你可以转化为以下步骤来指导程序编码：

1.  让系统以一个由限流目标决定的速率向桶中注入令牌，比如要控制系统的访问不超过100次，速率即设定为1/100=10毫秒。
2.  桶中最多可以存放N个令牌，N的具体数量是由超时时间和服务处理能力共同决定的。如果桶已满，第N+1个进入的令牌就会被丢弃掉。
3.  请求到时会先从桶中取走1个令牌，如果桶已空就进入降级逻辑。

总体来说，令牌桶模式的实现看似可能比较复杂，每间隔固定时间，我们就要把新的令牌放到桶中，但其实我们并不需要真的用一个专用线程或者定时器来做这件事情，只要在令牌中增加一个时间戳记录，每次获取令牌前，比较一下时间戳与当前时间，就可以轻易计算出这段时间需要放多少令牌进去，然后一次性放完全部令牌即可，所以真正编码时并不会显得很复杂。

分布式限流
-----

那么，在理解了实践可用的几种限流模式之后，我们接着再向实际的信息系统前进一步，一起来讨论下分布式系统中的限流问题。

此前，我们讨论的种种限流算法和模式全部是针对整个系统的限流，总是有意无意地假设或默认系统只提供一种业务操作，或者所有业务操作的消耗都是等价的，并不涉及不同业务请求进入系统的服务集群后，分别会调用哪些服务、每个服务节点处理能力有何差别等问题。

另外，这些限流算法直接使用在单体架构的集群上确实是完全可行的，但到了微服务架构下，它们就最多只能应用于集群最入口处的网关上，对整个服务集群进行流量控制，而无法细粒度地管理流量在内部微服务节点中的流转情况。

所以，我们把前面介绍的限流模式都统称为**单机限流**，把能够精细控制分布式集群中每个服务消耗量的限流算法称为**分布式限流**。

你可能要问，这两种限流算法在实现上的核心差别是什么呢？

答案是，要看二者是**如何管理限流的统计指标的**。

单机限流很好办，指标都是存储在服务的内存当中；而分布式限流的目的是要让各个服务节点的协同限流。无论是将限流功能封装为专门的远程服务，还是在系统采用的分布式框架中有专门的限流支持，都需要把每个服务节点的内存中的统计数据给开放出来，让全局的限流服务可以访问到才行。

**一种常见的简单分布式限流方法，是将所有服务的统计结果都存入集中式缓存**（如Redis）中，以实现在集群内的共享，并通过分布式锁、信号量等机制，解决这些数据在读写访问时的并发控制问题。

那么由此我们也能得出一个结论，在可以共享统计数据的前提下，原本用于单机的限流模式，理论上也是可以应用于分布式环境中的，可是它的代价也显而易见：每次服务调用都必须要额外增加一次网络开销，所以这种方法的效率肯定是不高的，当流量压力大的时候，限流本身反倒会显著降低系统的处理能力。

这也就是说，只要集中式存储统计信息，就不可避免地会产生网络开销。因此为了缓解这里产生的性能损耗，一种可以考虑的办法是**在令牌桶限流模式的基础上，进行“货币化改造”改造**。即不把令牌看作是只有准入和不准入的“通行证”，而把它看作是数值形式的“货币额度”。

具体是什么意思呢？也就是当请求进入集群时，首先在API网关处领取到一定数额的“货币”，为了体现不同等级用户重要性的差别，他们的额度可以有所差异，比如让VIP用户的额度更高甚至是无限的。

这里我们将用户A的额度表示为QuanityA。由于任何一个服务在响应请求时，都需要消耗集群中一定量的处理资源，所以在访问每个服务时都要求消耗一定量的“货币”。

假设服务X要消耗的额度表示为CostX，那当用户A访问了N个服务以后，他剩余的额度LimitN就会表示为：

> **LimitN = QuanityA - ∑NCostX**

此时，我们可以把剩余额度LimitN作为内部限流的指标，规定在任何时候，只要剩余额度LimitN小于等于0时，就不再允许访问其他服务了。另外，这时还必须先发生一次网络请求，重新向令牌桶申请一次额度，成功后才能继续访问，不成功则进入降级逻辑。除此之外的任何时刻，即LimitN不为0时，都无需额外的网络访问，因为计算LimitN是完全可以在本地完成的。

这种基于额度的限流方案，对限流的精确度会有一定的影响，比如可能存在业务操作已经进行了一部分服务调用，却无法从令牌桶中再获取到新额度，因“资金链断裂”而导致业务操作失败的情况。这种失败的代价是比较高昂的，它白白浪费了部分已经完成了的服务资源，但总体来说，它仍然是一种在并发性能和限流效果上，都相对折衷可行的分布式限流方案。

小结
--

这节课，我带你学习了限流的目标与指标这两项概念性的内容，现在你可以根据系统的服务和流量特征，来事先做好系统开发设计中针对流量的规划问题了。

另外，我还带你重点学习了单机限流的流量计数器、滑动时间窗、漏桶和令牌桶这四种实现模式，也了解了如何将单机限流升级为分布式限流的实现方案。你要注意的地方是，对于分布式系统容错的设计，是必须要有且无法妥协的措施。但限流与容错不一样，做分布式限流从不追求“越彻底越好”，我们往往需要权衡方案的代价与收益。

一课一思
----

请介绍一下你接触的生产系统中，都采用了什么样的流量治理手段或者框架？欢迎给我留言，分享你的答案。

如果你觉得有收获，也欢迎把今天的内容分享给更多的朋友。感谢你的阅读，我们下一讲再见。